% 刃の上のダンス：シンガポール見聞録
% 日本語版
% 編集方法：xelatex main.tex（Overleaf 対応）

\documentclass[12pt, a4paper]{book}

% Overleaf（Linux/TeX Live）で利用可能な日本語フォント
\usepackage{xeCJK}
\setCJKmainfont{IPAMincho}[
    BoldFont=IPAGothic,
    ItalicFont=IPAMincho
]
\setCJKsansfont{IPAGothic}
\setCJKmonofont{IPAGothic}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}

\geometry{top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=3cm}

\onehalfspacing

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue,
    pdftitle={刃の上のダンス：シンガポール見聞録},
    pdfauthor={Nianjun Zhou}
}

\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\Large\bfseries}{第\thechapter 章}{16pt}{\LARGE}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{30pt}{20pt}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\rightmark}}
\fancyhead[RE]{\nouppercase{\leftmark}}

\title{
    {\Huge\textbf{刃の上のダンス：シンガポール見聞録}}\\[0.5em]
    {\large 世界秩序の中で生き残る小国}
}
\author{Nianjun Zhou}
\date{2025年1月、シンガポール}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\vspace{2em}
\begin{center}
\textit{AAAI 2025 国際人工知能会議参加のためシンガポールを訪れた際に執筆}
\end{center}

\chapter*{題記}
\addcontentsline{toc}{chapter}{題記}

1976年、李光耀（リー・クアンユー）が初めて北京を訪問した際、鄧小平はこんな問いを投げかけたと言われている。「中国は先進国になれるだろうか？」

李光耀はこう答えた。北京に残った人々は中国のエリートたちだった。一方、シンガポールに渡った華人の多くは、社会の底辺にいた労働者だった。そのような貧しい出自の移民たちが、ほとんど天然資源のない小さな島の上に近代国家を築けたのならば、中国が近代化を達成できないはずがない、と。

シンガポールは単なる都市国家ではない——それはひとつの実験だ。大国が林立する世界秩序の中で、小国はいかにして生き残りの道を見つけるのか。

\tableofcontents

\mainmatter

\include{chapters/chapter_01_first_impression}
\include{chapters/chapter_02_immigration}
\include{chapters/chapter_03_education}
\include{chapters/chapter_04_water_resources}
\include{chapters/chapter_07_war_memorial}

\end{document}
